% Preamble
\documentclass[a4paper,hidelinks,10pt]{report}

% Packages
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{alltt, fancyvrb, url}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath,amssymb,stmaryrd,mathtools,alltt}
\usepackage{algorithmic, algorithm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{url}
\usepackage{cleveref,amsmath,amssymb,stmaryrd,mathtools,alltt,algorithm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage{listings,xcolor}

\title{%
    \includegraphics[scale=0.2]{firebase-logo} \\
    Google Firebase \& Firebase Auth \\
    \large Come gestire l'autenticazione \\
    ad un'app Android e iOS con Firebase
}

\author{Niccolò Maltoni 0000719734}

\date{%
    Programmazione di Sistemi Mobile \\
    Anno accademico 2016-2017
}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{%
    backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; should come as last argument
    basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
    breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
    breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
    captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
    commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
    deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
    extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
    frame=none,	                     % adds a frame around the code
    keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
    keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
    language=Octave,                 % the language of the code
    morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
    numbers=none,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
    numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
    numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
    rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
    showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
    showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
    showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
    stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
    stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
    tabsize=4,	                     % sets default tabsize to 2 spaces
    title=\lstname,                  % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
    belowskip=0pt,
    belowcaptionskip=0pt
}

%% Template per Groovy, https://buergel.es/index.php/articles/latex-listings-groovy-aspectj.html
\definecolor{groovyblue}{HTML}{0000A0}
\definecolor{groovygreen}{HTML}{008000}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}

\lstdefinelanguage{Groovy}[]{Java}{%
    keywordstyle=\color{groovyblue}\bfseries,
    stringstyle=\color{groovygreen}\ttfamily,
    keywords=[3]{each, findAll, groupBy, collect, inject, eachWithIndex},
    morekeywords={def, as, in, use},
    moredelim=[is][\textcolor{darkgray}]{\%\%}{\%\%},
    moredelim=[il][\textcolor{darkgray}]{§§}
}

%% Template per Swift, https://gist.github.com/chriseidhof/18dbc1c4eef919eab2c7
\lstdefinelanguage{swift}{%
    morekeywords={%
        func,if,then,else,for,in,while,do,switch,case,default,where,break,continue,fallthrough,return,
        typealias,struct,class,enum,protocol,var,func,let,get,set,willSet,didSet,inout,init,deinit,extension,
        subscript,prefix,operator,infix,postfix,precedence,associativity,left,right,none,convenience,dynamic,
        final,lazy,mutating,nonmutating,optional,override,required,static,unowned,safe,weak,internal,
        private,public,is,as,self,unsafe,dynamicType,true,false,nil,Type,Protocol,
    },
    morecomment=[l]{//}, % l is for line comment
    morecomment=[s]{/*}{*/}, % s is for start and end delimiter
    morestring=[b]" % defines that strings are enclosed in double quotes
}

\definecolor{keyword}{HTML}{BA2CA3}
\definecolor{string}{HTML}{D12F1B}
\definecolor{comment}{HTML}{008400}

\lstset{%
    language=swift,
    basicstyle=\ttfamily,
    showstringspaces=false, % lets spaces in strings appear as real spaces
    columns=fixed,
    keepspaces=true,
    keywordstyle=\color{keyword},
    stringstyle=\color{string},
    commentstyle=\color{comment},
}

% Document
\begin{document}

    \maketitle{}

    % Pagina bianca tra titolo e indice
    \newpage
    \thispagestyle{plain}
    \mbox{}

    \tableofcontents

    \chapter{Introduzione}\label{ch:intro}
    \section{Cos'è Firebase}\label{sec:firebase}
    Firebase è una piattaforma di sviluppo per applicazioni mobile e web inizialmente sviluppata da ingegneri indipendenti e poi acquisita e tutt'ora controllata da Google.
    Essa offre una serie di servizi cloud e di backend, solitamente implementati ad hoc o forniti da fornitori di servizi, integrati nella medesima piattaforma;
    questa integrazione permette una migliore uniformità delle API.

    Nel caso di startup o piccole case di sviluppo, che non si possono permettere di implementare il proprio servizio di back-end personalizzato, è sicuramente una soluzione pratica e di medio costo per portare a termine il progetto.

    \subsection{Servizi offerti}\label{subsec:servizi}
    I servizi offerti dall'azienda sono molteplici e dei più vari.
    I più utilizzati sono:
    \begin{description}

        \item \textbf{Realtime Database}

        Firebase offre un realtime database noSQL con relativo backend-as-a-service.
        Il servizio mette a disposizione API REST multipiattaforma per sistemi mobile e web.

        \item \textbf{Crash Reporting}

        Firebase Crash Reporting permette di creare report dettagliati degli errori riscontrati nelle app, raggruppandoli per stacktrace simili e permettendo un debug più semplice.
        Oltre ai report automatici, è possibile aggiungere ulteriori log per aiutare a comprendere i passaggi che hanno portato al crash dell'app.

        \item \textbf{Authentication}

        Firebase Auth è un servizio che permette di autenticare gli utenti utilizzando unicamente codice client-side.
        Supporta diversi login provider e offre anche una console di gestione degli utenti registrati.

        È il servizio che sarà analizzato in questo documento.

        \item \textbf{Cloud Functions}

        Cloud Functions for Firebase è un servizio, tutt'ora in beta, che permette di estendere le funzioni cloud dell'applicazione attraverso codice server-side appoggiandosi alla Google Cloud Platform.

        \item \textbf{Cloud Storage}

        Firebase Storage offre una piattaforma sicura per l'upload e il download di file per le applicazioni, ottimizzata per non essere particolarmente vincolata dalla qualità della rete ed essere facilmente scalabile.
        Supporta anche un accesso discriminato per utenti (attraverso Firebase Auth) e si appoggia a Google Cloud Storage.

        \item \textbf{Hosting}

        Firebase Hosting mette a disposizione un servizio di hosting production-grade per applicazioni web, particolarmente incentrato su velocità e sicurezza.
        Firebase si appggia a Fastly come CDN (\textit{Content Delivery Network} - rete per la distribuzione dei contenuti) per effettuare il deploy del codice e supporta HTTPS e SSL.

        \item \textbf{Test Lab for Android}

        Firebase Test Lab for Android è un'infrastruttura cloud-based per il test di applicazioni Android.
        Lo sviluppatore può testare, con una sola operazione, il codice su un'ampia varietà di dispositivi reali, avendo poi a disposizione tutti i risultati (log, video e screenshot) nella Firebase Console.

        \item \textbf{Performance Monitoring}

        Nella Firebase console, lo sviluppatore può vedere riassunti eventuali problemi di performance per parti specifiche di applicazioni Android e iOS.

        \item \textbf{Google Analytics}

        Firebase/Google Analytics è una piattaforma completa per il tracking dell'utilizzo in app.
        Registra sui server dati relativi al comportamento degli utenti al fine di stilare report dettagliati sull'andamento della propria roadmap di prodotti.

        \item \textbf{Cloud Messaging}

        Google/Firebase Cloud Messaging è una soluzione cross-platform per scambio di messaggi e notifiche su dispositivi mobili e web.
        Attualmente è gratuita.

        \item \textbf{Dynamic Links}

        Firebase Dynamic Links sono URL intelligenti che cambiano comportamento dinamicamente per migliorare l'esperienza utente su diverse piattaforme.

        \item \textbf{Remote Config}

        Firebase Remote Config è un servizio cloud che permette allo sviluppatore di cambiare com un'applicazione appare o si comporta senza far effettuare un aggiornamento all'utente.

        \item \textbf{Invites}

        Firebase Invites è una soluzione cross-platform per inviare email e SMS di invito personalizzati e per misurarne l'impatto sugli utenti.

        \item \textbf{App Indexing}

        Google/Firebase App Indexing indicizza l'app nel motore di ricerca di Google;
        è possibile promuovere l'app nei risultati e fornire query di autocompletamento.

        \item \textbf{AdMob}

        AdMob è un prodotto di Google che si integra in Firebase e permette allo sviluppatore di monetizzare mostrando pubblicità fornite dal sistema.

        \item \textbf{AdWords}

        AdWords è un servizio di pubblicità di Google che si integra in Firebase e permette di mostrare annunci mirati sulla base della profilazione tramite Firebase Analytics.
    \end{description}

    \section{Cos'è Firebase Auth}\label{sec:FirebaseAuth}

    Firebase Auth è un servizio di autenticazione e controllo degli accessi multipiattaforma, disponibile per \textbf{Android} (Java), \textbf{iOS} (Swift), \textbf{C++}, \textbf{Unity} e \textbf{Web} (Javascript).

    Esso, come molte altre funzionalità offerte da Firebase, è mirato alla semplicità di integrazione: offre infatti un sistema di autenticazione intuitivo e sicuro, basato sulla risoluzione dell'identità end-to-end, supportando account creati ad hoc attraverso email e password, autenticazione telefonica e accesso tramite authentication provider esterni tramite Google, Twitter, Facebook, GitHub e server OAuth2 custom.

    \chapter{Implementare Firebase Auth}
    Generalmente, implementare un sistema di autenticazione custom è piuttosto complesso; 
    con le API fornite da Firebase, invece, sono richieste poche righe di codice per un'implementazione di base perfettamente funzionante.

    \section{Integrare la libreria di Firebase}
    Per implementare correttamente Firebase Auth, è necessario aggiungere le librerie di Firebase al proprio progetto.
    Per l'autenticazione, serviranno le librerie \textbf{Firebase Core} e \textbf{Firebase Auth}.

    Per un'implementazione più avanzata della gestione degli utenti, potrebbero essere necessarie le librerie \textbf{Firebase Database} e \textbf{Firebase Storage} per memorizzare un maggior numero di dati degli utenti.

    \subsection{Su Android}
    Essendo sia Firebase che Android prodotti sotto l'ala di Google, nel caso si utilizzi l'ambiente di sviluppo ufficiale Android Studio la procedura è molto semplice, in quanto dovrebbe essere già presente il componente aggiuntivo Firebase Assistant, che può semplificare la procedura.

    \begin{enumerate}
        \item Selezionare \textbf{Tools $\Rightarrow$ Firebase} per aprire il pannello \textbf{Assistant};
        \item Nel pannello apertosi, selezionare \textbf{Authentication} e poi \textbf{Email and password authentication};
        \item Seguendo la procedura illustrata nel pannello, selezionare \textbf{Connect to Firebase}, poi \textbf{Add Firebase Authentication to your app};
        \item nel caso si abbiano più moduli Gradle (di tipo app e non library), ripetere il punto precedente per ciascuno di essi.
    \end{enumerate}

    Fatto ciò, probabilmente Gradle chiederà di sincronizzare il progetto: è necessario permetterglielo cliccando su \textbf{Sync now}. 
    Quando Gradle avrà terminato, le dipendenze di Firebase Auth saranno integrate nel progetto, e, se non era già stato creato, avrà creato un progetto Firebase per l'applicazione visibile dalla Firebase Console.

    Nel caso non si volesse utilizzare l'Assistente di Firebase per Android Studio, è comunque possibile aggiungere manualmente le dipendenze in Gradle:

\begin{enumerate}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item Aggiungere al file \texttt{build.gradle} nella root del progetto il plugin Gradle per i Google Services e il repository Maven di Google in questo modo:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=groovy]
buildscript {
    // ...
    dependencies {
        // ...
        classpath "com.google.gms:google-services:3.1.0"
    }
}

allprojects {
    // ...
    dependencies {
        // ...
        maven {
            url "https://maven.google.com"
        } 
    }
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
\item Poi, aggiungere al file \texttt{build.gradle} nel modulo dell'app che deve integrare Firebase le dipendenze in questo modo:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=groovy]
apply plugin: "com.android.application"

android {
    // ...
}

dependencies {
    // ...
    compile "com.google.firebase:firebase-core:11.2.0"
    compile "com.google.firebase:firebase-auth:11.2.0"
}

// ... in fondo
apply plugin: "com.google.gms.google-services"
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{minipage}

\item Fatto ciò, il progetto integra le librerie di Firebase, ma non è stato creato un progetto Firebase per l'app in questione;
è necessario crearlo manualmente attraverso la Firebase Console, dopodiché scaricare manualmente il file \texttt{google-services.json} e aggiungerlo nella cartella del modulo dell'app che deve integrare Firebase (tipicamente \texttt{app/}).
\end{enumerate}

\subsection{Su iOS}
Su piattaforma Apple, non sono disponibili ausili attraverso la IDE, bensì bisogna configurare le dipendenze manualmente; per fare ciò, è consigliato avvalersi di Cocoapods:
\begin{enumerate}

\item Recarsi tramite terminale nella cartella del progetto Xcode;

\item Generare il \texttt{Podfile}, se non è già presente:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Bash]
$ cd your-project directory
$ pod init
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Aggiungere i pods relativi al core e all'autenticazione:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
pod 'Firebase/Core'
pod 'Firebase/Auth'
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Installare i pods e aprire il file \texttt{.xcworkspace} per vedere il progetto in Xcode.

\item Fatto ciò, il progetto integra le librerie di Firebase, ma non è stato creato un progetto Firebase per l'app in questione.
Per crearlo manualmente, è necessario recarsi nella Firebase Console; creato il progetto, scaricare il file \texttt{GoogleService-Info.plist} e aggiungerlo nella root del progetto di Xcode.
\end{enumerate}

\section{Implementare Firebase Auth nel codice}
Una volta integrato l'SDK nel progetto, è possibile utilizzarlo nelle proprie classi. 
Firebase dà la possibilità di gestire manualmente le classi fornite dalla libreria, in modo da poter implementare interfacce complesse e personalizzate per il login con Firebase; mette però a disposizione anche un SDK aggiuntivo, \textbf{FirebaseUI}, per automatizzare la generazione dell'interfaccia di login.

\subsection{Integrare FirebaseUI nel progetto}

\textbf{FirebaseUI} è disponibile per Android (Java), iOS (Swift) e web (Javascript). 

Una volta integrato nel progetto, sarà possibile utilizzare il codice fornito dalla liberia per avere semplici GUI già pronte per effettuare il login.

Per maggiori informazioni, vedere la documentazione ufficiale su:
\begin{itemize}
\item \url{https://github.com/firebase/FirebaseUI-Android}
\item \url{https://github.com/firebase/FirebaseUI-iOS}
\end{itemize}

\subsubsection{Su Android}
Per integrare la libreria su Android, è necessario aggiungerla manualmente a Gradle:
\begin{enumerate}

\item Aggiungere al file \texttt{build.gradle} nella root del progetto il plugin Gradle per i Google Services e il repository Maven di Google in questo modo:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=groovy]
dependencies {
    compile "com.firebaseui:firebase-ui:2.3.0"
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Nel caso si voglia utilizzare il login tramite authentication provider esterni, integrare i relativi SDK come nella procedura personalizzata.
\end{enumerate}

\subsubsection{Su iOS}
Per integrare la libreria su iOS, è necessario aggiungerla a CocoaPods:
\begin{enumerate}

\item Aggiungere al \texttt{Podfile} nella root del progetto:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
pod 'FirebaseUI', '~> 4.0'
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Assicurarsi che il \texttt{Podfile} contenga le seguenti righe:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
platform :ios, '10.3'
use_frameworks!
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Installare i pods.

\item I pods aggiunti permettono già di utilizzare il login tramite authentication provider esterni, senza dover integrare ulteriori SDK.
\end{enumerate}

\clearpage
\subsection{Implementazione personalizzata su Android (Java)}
Una volta inserite le dipendenze, è possibile integrare il login in una qualsiasi Activity in modo piuttosto semplice.

\subsubsection{Controllare lo stato di autenticazione corrente}
\begin{enumerate}

\item Dichiarare un'istanza di \texttt{FirebaseAuth}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
private FirebaseAuth mAuth;
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Nel metodo \texttt{onCreate()}, inizializzare l'istanza di \texttt{FirebaseAuth}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
mAuth = FirebaseAuth.getInstance();
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Nel metodo \texttt{onStart()}, verificare lo stato di autenticazione corrente:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
@Override
public void onStart() {
    super.onStart();
    FirebaseUser currentUser = mAuth.getCurrentUser();
    updateUI(currentUser);
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Implementare un metodo \texttt{updateUI(FirebaseUser)} che verifichi se l'oggetto \texttt{FirebaseUser} passato sia \texttt{null} o meno, e aggiornare la UI di conseguenza. 
\end{enumerate}

\subsubsection{Registrazione tramite email e password}
\begin{enumerate}

\item In un'Activity inizializzata come come visto all'inizio di questa sottosezione, aggiungere elementi per costruire un form che prenda come parametri almeno un'email e una password.

\item Nel metodo chiamato dall'evento di submit:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
mAuth.createUserWithEmailAndPassword(email, password)
        .addOnCompleteListener(this, new OnCompleteListener<AuthResult>() {
            @Override
            public void onComplete(@NonNull Task<AuthResult> task) {
                if (task.isSuccessful()) {
                    // Registrazione e login completati ...
                    FirebaseUser user = mAuth.getCurrentUser();
                    updateUI(user);
                } else {
                    // Registrazione fallita ...
                    updateUI(null);
                }

                // ...
            }
        });
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{enumerate}

\subsubsection{Accesso tramite email e password}
\begin{enumerate}

\item In un'Activity inizializzata come come visto all'inizio di questa sottosezione, aggiungere elementi per costruire un form che prenda come parametri almeno un'email e una password.

\begin{minipage}{\linewidth}
\item Nel metodo chiamato dall'evento di submit:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
mAuth.signInWithEmailAndPassword(email, password)
        .addOnCompleteListener(this, new OnCompleteListener<AuthResult>() {
            @Override
            public void onComplete(@NonNull Task<AuthResult> task) {
                if (task.isSuccessful()) {
                    // Login completato ...
                    FirebaseUser user = mAuth.getCurrentUser();
                    updateUI(user);
                } else {
                    // Login fallito ...
                    updateUI(null);
                }

                // ...
            }
        });
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{minipage}
\end{enumerate}

\subsubsection{Accesso tramite account Google}
\begin{enumerate}

\item Oltre alle dipendenze di Firebase, aggiungere al file build.gradle del modulo relativo all'applicazione la libreria per Google Sign-In:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=groovy]
compile "com.google.android.gms:play-services-auth:11.2.0"
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Inizializzare un'Activity come visto all'inizio di questa sottosezione.

\item Abilitare Google Sign-In nella Firebase Console:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{enumerate}
\item Nella \textbf{Firebase Console}, aprire la sezione \textbf{Auth};
\item Nella tab \textbf{Sign In method}, abilitare \textbf{Google Sign-In} e salvare.
\end{enumerate}
\end{minipage}

\item Integrare Google Sign-In:
\begin{enumerate}

\item Nel metodo \texttt{onCreate()}, inizializzare un oggetto \texttt{GoogleSignInOptions}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
GoogleSignInOptions gso = new GoogleSignInOptions
        .Builder(GoogleSignInOptions.DEFAULT_SIGN_IN)
        .requestIdToken(getString(R.string.default_web_client_id))
        .requestEmail()
        .build();
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Sempre nel metodo \texttt{onCreate()}, inizializzare un oggetto \texttt{GoogleApiClient}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
mGoogleApiClient = new GoogleApiClient.Builder(this)
        .enableAutoManage(this, null)
        .addApi(Auth.GOOGLE_SIGN_IN_API, gso)
        .build();
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Nonostante sia possibile richimare il login in qualsiasi evento (e quindi con qualsiasi bottone), si consiglia di utlizzare la classe \texttt{SignInButton} per meglio rispettare le guideline fornite da Google. Inserire nel file XML relativo al layout dell'Activity su cui si sta lavorando:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=XML]
<com.google.android.gms.common.SignInButton
    android:id="@+id/sign_in_button"
    android:layout_width="wrap_content"
    android:layout_height="wrap_content"
    app:buttonSize="standard" />
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\end{enumerate}

\begin{minipage}{\linewidth}
\item Aggiungere ad un evento (ad esempio in un \texttt{OnClickListener} assegnato ad un \texttt{SignInButton}) la chiamata ad un metodo che lanci un Intent per il login attraverso Google; ad esempio:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
private void signIn() {
    Intent signInIntent = Auth
            .GoogleSignInApi
            .getSignInIntent(mGoogleApiClient);
    startActivityForResult(signInIntent, RC_SIGN_IN);
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{minipage}

\item Poi, gestire la callback facendo override del metodo \texttt{onActivityResult}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
@Override
public void onActivityResult(int requestCode, int resultCode, Intent data) {
    super.onActivityResult(requestCode, resultCode, data);

    if (requestCode == RC_SIGN_IN) {
        GoogleSignInResult result = Auth
                .GoogleSignInApi
                .getSignInResultFromIntent(data);
        if (result.isSuccess()) {
            // Google Sign In completato
            // Ora bisogna autenticarsi su Firebase...
            GoogleSignInAccount account = result.getSignInAccount();
            firebaseAuthWithGoogle(account);
        } else {
            // Google Sign In fallito
            // ...
        }
     }
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Infine, implementare un metodo, che può essere chiamato ad esempio \texttt{firebaseAuthWithGoogle()}, per effettuare l'accesso in Firebase:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
private void firebaseAuthWithGoogle(GoogleSignInAccount acct) {
    Log.d(TAG, "firebaseAuthWithGoogle:" + acct.getId());

    AuthCredential credential = GoogleAuthProvider.getCredential(
            acct.getIdToken(), 
            null);
    mAuth.signInWithCredential(credential).addOnCompleteListener(this, 
            new OnCompleteListener<AuthResult>() {
                @Override
                public void onComplete(@NonNull Task<AuthResult> task) {
                    if (task.isSuccessful()) {
                        // Login completato ...
                        FirebaseUser user = mAuth.getCurrentUser();
                        updateUI(user);
                    } else {
                        // Login fallito ...
                        updateUI(null);
                    }

                    // ...
                }
            });
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{enumerate}

\subsubsection{Accesso tramite account Facebook}
\begin{enumerate}

\item Seguire la spiegazione fornita sul sito \href{https://developers.facebook.com/docs/facebook-login/android}{Facebook for Developers} per inizializzare un nuovo progetto Facebook e importare il Facebook SDK nel progetto.

\item Inizializzare un'Activity come visto all'inizio di questa sottosezione.

\item Si consiglia di integrare nell'Activity su cui si intende lavorare il widget \texttt{LoginButton)} fornito da Facebook.
Gestire l'interazione dell'utente col bottone in modo simile a questo:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
mCallbackManager = CallbackManager.Factory.create();
LoginButton loginButton = (LoginButton) findViewById(R.id.button_facebook_login);
loginButton.setReadPermissions("email", "public_profile");
loginButton.registerCallback(mCallbackManager, 
        new FacebookCallback<LoginResult>() {
            @Override
            public void onSuccess(LoginResult loginResult) {
                Log.d(TAG, "facebook:onSuccess:" + loginResult);
                handleFacebookAccessToken(loginResult.getAccessToken());
            }

            @Override
            public void onCancel() {
                Log.d(TAG, "facebook:onCancel");
                // ...
            }

            @Override
            public void onError(FacebookException error) {
                Log.d(TAG, "facebook:onError", error);
                // ...
            }
        });

// ...

@Override
protected void onActivityResult(int requestCode, int resultCode, 
        Intent data) {
    super.onActivityResult(requestCode, resultCode, data);
    mCallbackManager.onActivityResult(requestCode, resultCode, data);
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
\item Infine, implementare un metodo, che può essere chiamato ad esempio \texttt{handleFacebookAccessToken()} per effettuare l'accesso in Firebase:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
private void handleFacebookAccessToken(AccessToken token) {
    Log.d(TAG, "handleFacebookAccessToken:" + token);

    AuthCredential credential = FacebookAuthProvider
          .getCredential(token.getToken());
    mAuth.signInWithCredential(credential)
          .addOnCompleteListener(this, new OnCompleteListener<AuthResult>() {
                @Override
                public void onComplete(@NonNull Task<AuthResult> task) {
                    if (task.isSuccessful()) {
                        // Login completato ...
                        FirebaseUser user = mAuth.getCurrentUser();
                        updateUI(user);
                    } else {
                         // Login fallito ...
                        updateUI(null);
                    }

                    // ...
                }
          });
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{minipage}
\end{enumerate}

\subsubsection{Accesso tramite account Twitter}
\begin{enumerate}

\item Seguire la spiegazione fornita sul sito \href{https://dev.twitter.com/twitterkit/android/overview}{Twitter Developer} per inizializzare un nuovo progetto Twitter e importare il Twitter Kit nel progetto.

\item Inizializzare un'Activity come visto all'inizio di questa sottosezione.

\item Si consiglia di integrare nell'Activity su cui si intende lavorare il widget \texttt{TwitterLoginButton)} fornito da Twitter.
Gestire l'interazione dell'utente col bottone in modo simile a questo:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
private TwitterLoginButton mLoginButton;

// ...

@Override
public void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
    super.onCreate(savedInstanceState);
    // ...
    mLoginButton = (TwitterLoginButton) findViewById(R.id.button_twitter_login);
    mLoginButton.setCallback(new Callback<TwitterSession>() {
        @Override
        public void success(Result<TwitterSession> result) {
            Log.d(TAG, "twitterLogin:success" + result);
            handleTwitterSession(result.data);
        }

        @Override
        public void failure(TwitterException exception) {
            Log.w(TAG, "twitterLogin:failure", exception);
            updateUI(null);
        }
    });
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
// ...

@Override
protected void onActivityResult(int requestCode, int resultCode, 
        Intent data) {
    super.onActivityResult(requestCode, resultCode, data);

    // Pass the activity result to the Twitter login button.
    mLoginButton.onActivityResult(requestCode, resultCode, data);
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Infine, implementare un metodo, che può essere chiamato ad esempio \texttt{handleTwitterSession()} per effettuare l'accesso in Firebase:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
private void handleTwitterSession(TwitterSession session) {
    Log.d(TAG, "handleTwitterSession:" + session);

    AuthCredential credential = TwitterAuthProvider.getCredential(
            session.getAuthToken().token,
            session.getAuthToken().secret);

    mAuth.signInWithCredential(credential).addOnCompleteListener(this, 
            new OnCompleteListener<AuthResult>() {
                @Override
                public void onComplete(@NonNull Task<AuthResult> task) {
                    if (task.isSuccessful()) {
                        // Login completato ...
                        FirebaseUser user = mAuth.getCurrentUser();
                        updateUI(user);
                    } else {
                        // Login fallito ...
                        updateUI(null);
                    }

                    // ...
                }
            });
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{enumerate}

\subsubsection{Accesso tramite account GitHub}
\begin{enumerate}

\item Seguire la spiegazione fornita sul sito di \href{https://developer.github.com/apps/building-integrations/setting-up-and-registering-oauth-apps/}{GitHub} per inizializzare una nuova app per GitHub OAuth.

\item Inizializzare un'Activity come visto all'inizio di questa sottosezione.

\item GitHub non fornisce un widget specifico, non vi è un componente grafico consigliato direttamente da GitHub; il più immediato resta comunque il \texttt{Button} standard di Android. 

\begin{minipage}{\linewidth}
\item Nella gestione dell'evento lanciato dalla GUI, effettuare l'accesso in Firebase:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
String token = "<GITHUB-ACCESS-TOKEN>";
AuthCredential credential = GithubAuthProvider.getCredential(token);
mAuth.signInWithCredential(credential)
        .addOnCompleteListener(this, new OnCompleteListener<AuthResult>() {
            @Override
            public void onComplete(@NonNull Task<AuthResult> task) {
                if (task.isSuccessful()) {
                    // Login completato ...
                } else {
                    // Login fallito ...
                }
            }
        });
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{minipage}
\end{enumerate}

\subsubsection{Accesso anonimo}
In alcuni casi, può essere utile far effettuare l'accesso all'utente come anonimo. Per farlo, basta integrare quanto segue nella gestione di un evento generato dalla GUI (ad esempio la pressione di un bottone) in un'Activity inizializzata come visto all'inizio di questa sottosezione:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
mAuth.signInAnonymously()
        .addOnCompleteListener(this, new OnCompleteListener<AuthResult>() {
            @Override
            public void onComplete(@NonNull Task<AuthResult> task) {
                if (task.isSuccessful()) {
                    // Login completato ...
                    FirebaseUser user = mAuth.getCurrentUser();
                    updateUI(user);
                } else {
                    // Login fallito ...
                    updateUI(null);
                }

                // ...
            }
        });
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Accesso a informazioni degli utenti}
Se un utente è loggato correttamente, è possibile accedere ai dati dell'account in ogni momento attraverso il metodo \texttt{getCurrentUser()}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
FirebaseUser user = FirebaseAuth.getInstance().getCurrentUser();
if (user != null) {
    // Dati personali dell'utente:
    String name = user.getDisplayName();
    String email = user.getEmail();
    Uri photoUrl = user.getPhotoUrl();
    
    // Dati relativi all'account:
    boolean emailVerified = user.isEmailVerified();
    String uid = user.getUid();
    String token = user.getToken();
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\clearpage
\subsubsection{Accesso a informazioni degli utenti specifiche dell'authentication provider}
Se un utente è loggato correttamente attraverso un authentication provider, è possibile accedere ai dati dell'account specifici di quel provider attraverso il metodo \texttt{getProviderData()}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
FirebaseUser user = FirebaseAuth.getInstance().getCurrentUser();
if (user != null) {
    for (UserInfo profile : user.getProviderData()) {
        
        // L'ID del provider (esempio: google.com)
        String providerId = profile.getProviderId();

        // L'UID dell'utente specifico per il provider
        String uid = profile.getUid();

        // Dati dell'utente:
        String name = profile.getDisplayName();
        String email = profile.getEmail();
        Uri photoUrl = profile.getPhotoUrl();
    };
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Aggiornare il profilo dell'utente}
Se un utente è loggato correttamente, è possibile aggiornare i dati del profilo attraverso il metodo \texttt{updateProfile()}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
FirebaseUser user = FirebaseAuth.getInstance().getCurrentUser();

UserProfileChangeRequest profileUpdates = new UserProfileChangeRequest.Builder()
        .setDisplayName("Jane Q. User")
        .setPhotoUri(Uri.parse("https://example.com/jane-q-user/profile.jpg"))
        .build();

user.updateProfile(profileUpdates)
        .addOnCompleteListener(new OnCompleteListener<Void>() {
            @Override
            public void onComplete(@NonNull Task<Void> task) {
                if (task.isSuccessful()) {
                    // Profilo aggiornato con successo ...
                }
            }
        });
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Impostare l'email dell'utente}
Se un utente è loggato correttamente, è possibile impostare o cambiare l'email dell'utente attraverso il metodo \texttt{updateEmail()}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
FirebaseUser user = FirebaseAuth.getInstance().getCurrentUser();

user.updateEmail("user@example.com")
        .addOnCompleteListener(new OnCompleteListener<Void>() {
            @Override
            public void onComplete(@NonNull Task<Void> task) {
                if (task.isSuccessful()) {
                    // Email impostata con successo ...
                }
            }
        });
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Inviare un'email di verifica all'email specificata dall'utente}
È possibile inviare un'email di verifica all'email specificata dall'utente attraverso il metodo \texttt{sendEmailVerification()}; ad esempio:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
FirebaseUser user = FirebaseAuth.getInstance().getCurrentUser();

user.sendEmailVerification()
        .addOnCompleteListener(new OnCompleteListener<Void>() {
            @Override
            public void onComplete(@NonNull Task<Void> task) {
                if (task.isSuccessful()) {
                    // Email di verifica inviata ...
                }
            }
        });
\end{lstlisting}
\end{minipage}
È possibile modificare il template dell'email dalla Firebase Console.

\subsubsection{Impostare la password per l'utente}
Se un utente è loggato correttamente, è possibile impostare o cambiare la password dell'utente attraverso il metodo \texttt{updatePassword()}; ad esempio:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
FirebaseUser user = FirebaseAuth.getInstance().getCurrentUser();
String newPassword = "SOME-SECURE-PASSWORD";

user.updatePassword(newPassword)
        .addOnCompleteListener(new OnCompleteListener<Void>() {
            @Override
            public void onComplete(@NonNull Task<Void> task) {
                if (task.isSuccessful()) {
                    // Password impostata con successo ...
                }
            }
        });
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Resettare la password dell'utente}
È possibile inviare una mail per resettare la password dell'utente attraverso il metodo \texttt{sendPasswordResetEmail()}; ad esempio:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
FirebaseAuth auth = FirebaseAuth.getInstance();
String emailAddress = "user@example.com";

auth.sendPasswordResetEmail(emailAddress)
        .addOnCompleteListener(new OnCompleteListener<Void>() {
            @Override
            public void onComplete(@NonNull Task<Void> task) {
                if (task.isSuccessful()) {
                    // Email di recupero inviata ...
                }
            }
        });
\end{lstlisting}
\end{minipage}
È possibile modificare il template dell'email dalla Firebase Console.

\clearpage
\subsubsection{Eliminare un utente}
Se un utente è loggato correttamente, è possibile eliminare un utente attraverso il metodo \texttt{sendPasswordResetEmail()}; ad esempio:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
FirebaseUser user = FirebaseAuth.getInstance().getCurrentUser();

user.delete()
        .addOnCompleteListener(new OnCompleteListener<Void>() {
            @Override
            public void onComplete(@NonNull Task<Void> task) {
                if (task.isSuccessful()) {
                    // Utente eliminato con successo ...
                }
            }
        });
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Reautenticare un utente}
Alcune azioni particolarmente sensibili dal lato sicurezza richiedono che l'utente si sia loggato recentemente; in caso contrario, tali operazioni falliranno lanciando \texttt{FirebaseAuthRecentLoginRequiredException}; quando questo accade, è necessario reautenticare l'utente attraverso il metodo \texttt{reautenticate()}. Per esempio:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
FirebaseUser user = FirebaseAuth.getInstance().getCurrentUser();

// Acquisire le credenziali dall'utente per la riautenticazione; ad esempio:
AuthCredential credential = EmailAuthProvider
        .getCredential("user@example.com", "password1234");

user.reauthenticate(credential)
        .addOnCompleteListener(new OnCompleteListener<Void>() {
            @Override
            public void onComplete(@NonNull Task<Void> task) {
                Log.d(TAG, "User re-authenticated.");
            }
        });
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Effettuare il sign out dell'utente}
Se un utente è loggato correttamente, è possibile terminare la sua sessione utente tramite il metodo \texttt{signOut()}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
FirebaseAuth.getInstance().signOut();
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Collegare più authentication provider in un solo account di Firebase}
Se un utente è loggato correttamente, è possibile collegare l'account Firebase legato ad un authentication provider a un altro con un differente authentication provider.

\begin{enumerate}

\item Inizializzare un oggetto \texttt{AuthCredential} relativo al nuovo authentication provider che si intende collegare:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
// Per Google Sign-In ...
AuthCredential credential = GoogleAuthProvider
        .getCredential(googleIdToken, null);

// Per Facebook Login ...
AuthCredential credential = FacebookAuthProvider
        .getCredential(token.getToken());

// Per Email-password sign-in ...
AuthCredential credential = EmailAuthProvider
        .getCredential(email, password);
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Passare l'oggetto \texttt{AuthCredential} all'oggetto relativo all'utente loggato tramite il metodo \texttt{linkWithCredential()}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
mAuth.getCurrentUser().linkWithCredential(credential)
        .addOnCompleteListener(this, new OnCompleteListener<AuthResult>() {
            @Override
            public void onComplete(@NonNull Task<AuthResult> task) {
                if (task.isSuccessful()) {
                    // Collegamento completato ...
                    FirebaseUser user = task.getResult().getUser();
                    updateUI(user);
                } else {
                    // Collegamento fallito ...
                    updateUI(null);
                }

                // ...
            }
        });
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{enumerate}

\subsubsection{Scollegare un authentication provider da un account di Firebase}
Se un utente è loggato correttamente ed ha più authentication provider collegati, è possibile scollegarne uno nel modo seguente:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Java]
FirebaseAuth.getInstance().getCurrentUser().unlink(providerId)
        .addOnCompleteListener(this, new OnCompleteListener<AuthResult>() {
            @Override
            public void onComplete(@NonNull Task<AuthResult> task) {
                if (!task.isSuccessful()) {
                    // Authentication provider scollegato dall'account
                }
            }
        });
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsection{Implementazione personalizzata su iOS (Swift)}
Una volta inserite le dipendenze, è possibile integrare il login in un qualsiasi app delegate in modo piuttosto semplice.

\subsubsection{Controllare lo stato di autenticazione corrente}
\begin{enumerate}

\item Importare il Firebase SDK all'inizio dell'app delegate:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
import Firebase
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Nel metodo \texttt{application:didFinishLaunchingWithOptions:} inizializzare l'oggetto \texttt{FirebaseApp}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
func application(_ application: UIApplication, didFinishLaunchingWithOptions
launchOptions: [UIApplicationLaunchOptionsKey: Any]?) -> Bool {
    FirebaseApp.configure()

    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item Dopodiché, è necessario verificare lo stato di autenticazione; per fare ciò è necessario:
\begin{enumerate}

\item Assegnare un listener all'oggetto \texttt{FIRAuth} new metodo \texttt{viewWillAppear} del \texttt{ViewController}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
override func viewWillAppear(_ animated: Bool) {
    super.viewWillAppear(animated)
    // ...
    handle = Auth.auth().addStateDidChangeListener { (auth, user) in
        // ...
    }
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Rimuovere il listener dall'oggetto \texttt{FIRAuth} new metodo \texttt{viewWillDisappear} del \texttt{ViewController}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
override func viewWillDisappear(_ animated: Bool) {
    super.viewWillDisappear(animated)
    // ...
    Auth.auth().removeStateDidChangeListener(handle!)
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}

\subsubsection{Registrazione tramite email e password}

\begin{enumerate}

\item Dopo aver inizializzato il codice come visto all'inizio di questa sottosezione, aggiungere elementi per costruire un form che prenda come parametri almeno un'email e una password.

\item Nel metodo chiamato dall'evento di submit:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
Auth.auth()
    .createUser(withEmail: email, password: password) { (user, error) in
        // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{Accesso tramite email e password}

\begin{enumerate}

\item Dopo aver inizializzato il codice come visto all'inizio di questa sottosezione, aggiungere elementi per costruire un form che prenda come parametri almeno un'email e una password.

\item Nel metodo chiamato dall'evento di submit:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
Auth.auth().signIn(withEmail: email, password: password) { (user, error) in
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{enumerate}

\subsubsection{Accesso tramite account Google}

\begin{enumerate}

\item Oltre alle dipendenze di Firebase, aggiungere al Podfile del progetto la libreria per Google Sign-In:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
pod 'GoogleSignIn'
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Inizializzare il codice come visto all'inizio di questa sottosezione. Oltre ad importare \texttt{Firebase}, importare anche \texttt{GoogleSignIn}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
import Firebase
import GoogleSignIn
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
\item Abilitare Google Sign-In nella Firebase Console:

\begin{enumerate}
\item Nella \textbf{Firebase Console}, aprire la sezione \textbf{Auth}
\item Nella tab \textbf{Sign In method}, abilitare \textbf{Google Sign-In} e salvare
\end{enumerate}
\end{minipage}

\item Aggiungere l'URL Scheme custom al progetto di Xcode:

\begin{enumerate}
\item Aprire le configurazioni del progetto cliccando sul nome del progetto nella vista ad albero sinistra.
\item Selezionare l'app nella sezione \textbf{TARGETS}, selezionare poi la tab \textbf{Info} e espandere la sezione \textbf{URL Types}
\item Cliccare il bottone \textbf{+} e aggiungere l'URL Scheme relativo al client ID; nel file \texttt{GoogleService-Info.plist} è possibile trovare il valore da copiare alla chiave \texttt{REVERSED\char`_CLIENT\char`_ID}.
\item Nella tab \textbf{Sign In method}, abilitare \textbf{Google Sign-In} e salvare
\end{enumerate}

\item Dichiarare che l'app delegate implementa \texttt{GIDSignInDelegate}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
class AppDelegate: UIResponder, UIApplicationDelegate, GIDSignInDelegate {
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Nel metodo \texttt{application:didFinishLaunchingWithOptions:} dell'app delegate, configurare \texttt{FirebaseApp}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
FirebaseApp.configure()

GIDSignIn.sharedInstance().clientID = FirebaseApp.app()?.options.clientID
GIDSignIn.sharedInstance().delegate = self
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Implementare il metodo \texttt{application:openURL:options:} nell'app delegate. Il metodo dovrebbe chiamare il metodo \texttt{handleURL} dell'istanza \texttt{GIDSignIn}, ad esempio:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
@available(iOS 9.0, *)
func application(_ application: UIApplication, open url: URL, 
        options: [UIApplicationOpenURLOptionsKey : Any])-> Bool {
    return GIDSignIn.sharedInstance()
              handle(url,
                     sourceApplication:options[UIApplicationOpenURLOptionsKey
                         .sourceApplication] as? String,
                     annotation: [:])
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Se l'applicazione dovrà girare anche su iOS 8 e inferiori, è necessario implementare anche il metodo deprecato \texttt{application:openURL:sourceApplication:annotation:}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
func application(_ application: UIApplication, open url: URL, sourceApplication: String?, annotation: Any) -> Bool {
    return GIDSignIn.sharedInstance()
            .handle(url,
                    sourceApplication: sourceApplication,
                    annotation: annotation)
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
\item Nell'app delegate, implementare il protocollo \texttt{GIDSignInDelegate} per gestire il processo di sign in:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
func sign(_ signIn: GIDSignIn!, didSignInFor user: GIDGoogleUser!, withError error: Error?) {
  // ...
  if let error = error {
    // ...
    return
  }

  guard let authentication = user.authentication else { return }
  let credential = GoogleAuthProvider
        .credential(withIDToken: authentication.idToken,
                    accessToken: authentication.accessToken)
  // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{minipage}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
func sign(_ signIn: GIDSignIn!, didDisconnectWith user: GIDGoogleUser!, withError error: Error!) {
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item dichiarare che il ViewController implementa il protocollo \texttt{GIDSignInUIDelegate}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
class MainViewController: UITableViewController, GIDSignInUIDelegate {
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Nel ViewController, effettuare override del metodo \texttt{viewDidLoad} per impostare lo UI delegate dell'oggetto \texttt{GIDSignIn}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
override func viewDidLoad() {
    super.viewDidLoad()

    GIDSignIn.sharedInstance().uiDelegate = self
    GIDSignIn.sharedInstance().signIn()

    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Aggiungere allo storyboard un \texttt{GIDSignInButton};

\item Gestire l'accesso in Firebase:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
func sign(_ signIn: GIDSignIn!, didSignInFor user: GIDGoogleUser!, 
          withError error: Error?) {

    // ...

    if let error = error {
        // ...
        return
    }

    guard let authentication = user.authentication else { return }
    let credential = GoogleAuthProvider
            .credential(withIDToken: authentication.idToken,
                        accessToken: authentication.accessToken)

    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Infine autenticarsi utilizzando le credenziali:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
Auth.auth().signIn(with: credential) { (user, error) in
    if let error = error {
        // ...
        return
    }

    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{enumerate}

\subsubsection{Accesso tramite account Facebook}
\begin{enumerate}

\item Seguire la spiegazione fornita sul sito \href{https://developers.facebook.com/docs/facebook-login/ios}{Facebook for Developers} per inizializzare un nuovo progetto Facebook e importare il Facebook SDK nel progetto. Quando si inizializza l'oggetto \texttt{FBSDKLoginButton}, impostare un delegate che riceva gli eventi di login e di logout: 

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
let loginButton = FBSDKLoginButton()
loginButton.delegate = self
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Nel delegate, implementare \texttt{didCompleteWithResult:error:} come segue:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
func loginButton(loginButton: FBSDKLoginButton!, didCompleteWithResult result: FBSDKLoginManagerLoginResult!, error: NSError?) {
  if let error = error {
    print(error.localizedDescription)
    return
  }
  // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Inizializzare il codice di una \texttt{UIApplicationDelegate} come visto all'inizio di questa sottosezione.  

\item Nel metodo \texttt{application:didFinishLaunchingWithOptions:}, richiedere il token di accesso e scambiarlo per un oggetto credentail di Firebase:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
let credential = FacebookAuthProvider.credential(withAccessToken: FBSDKAccessToken.current().tokenString)
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Infine, accedere con Firebase con le credenziali ottenute:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
Auth.auth().signIn(with: credential) { (user, error) in
    if let error = error {
        // ...
        return
    }

    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{enumerate}

\subsubsection{Accesso tramite account Twitter}
\begin{enumerate}

\begin{minipage}{\linewidth}
\item Seguire la spiegazione fornita sul sito \href{https://dev.twitter.com/twitterkit/ios/overview}{Twitter Developer} per inizializzare un nuovo progetto Twitter e importare il Twitter Kit nel progetto. Nel metodo di callback del \texttt{buttonWithLogInCompletion} o del \texttt{logInWithCompletion}, ottenere i token della sessione di login di Twitter:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
let logInButton = TWTRLogInButton(logInCompletion: { session, error in
    if (session != nil) {
        let authToken = session.authToken
        let authTokenSecret = session.authTokenSecret
        // ...
    } else {
       // ...
   }
})
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{minipage}

\item Inizializzare il codice di una \texttt{UIApplicationDelegate} come visto all'inizio di questa sottosezione.

\begin{minipage}{\linewidth}
\item Nel metodo \texttt{application:didFinishLaunchingWithOptions:}, richiedere il token di accesso e scambiarlo per un oggetto credentail di Firebase:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
let credential = TwitterAuthProvider.credential(withToken: session.authToken, secret: session.authTokenSecret)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{minipage}

\item Infine, accedere con Firebase con le credenziali ottenute:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
Auth.auth().signIn(with: credential) { (user, error) in
    if let error = error {
        // ...
        return
    }

    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{enumerate}

\subsubsection{Accesso tramite account GitHub}
\begin{enumerate}

\item Seguire la spiegazione fornita sul sito di \href{https://developer.github.com/apps/building-integrations/setting-up-and-registering-oauth-apps/}{GitHub} per inizializzare una nuova app per GitHub OAuth.

\item Inizializzare il codice di una \texttt{UIApplicationDelegate} come visto all'inizio di questa sottosezione.

\item Nel metodo \texttt{application:didFinishLaunchingWithOptions:}, richiedere il token di accesso e scambiarlo per un oggetto credentail di Firebase:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
let credential = GitHubAuthProvider.credential(withToken: accessToken)
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Infine, accedere con Firebase con le credenziali ottenute:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
Auth.auth().signIn(with: credential) { (user, error) in
    if let error = error {
        // ...
        return
    }

    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{enumerate}

\subsubsection{Accesso anonimo}
In alcuni casi, può essere utile far effettuare l'accesso all'utente come anonimo. Per farlo, basta inizializzare il codice di una \texttt{UIApplicationDelegate} come visto all'inizio di questa sottosezione; dopodiché, integrare quanto segue:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
Auth.auth().signInAnonymously() { (user, error) in
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Accesso a informazioni degli utenti}
Se un utente è loggato correttamente, è possibile accedere ai dati dell'account in due modi:

\begin{itemize}

\item Attraverso un listener, effettuando una chiamata asincrona:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
handle = Auth.auth().addStateDidChangeListener { (auth, user) in
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item In modo classico, richiedendo la proprietà \texttt{currentUser}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
if Auth.auth().currentUser != nil {
    // Utente loggato ...
} else {
    // Utente non loggato...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{itemize}

L'oggetto utente di tipo \texttt{FIRUser} ottenuto può essere interrogato per ottenere dati sul profilo:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
if let user = user {
    // UID dell'utente
    let uid = user.uid

    // Email dell'utente
    let email = user.email

    // URL della foto dell'utente
    let photoURL = user.photoURL

    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Accesso a informazioni degli utenti specifiche dell'authentication provider}
Se un utente è loggato correttamente attraverso un authentication provider, è possibile accedere ai dati dell'account specifici di quel provider attraverso la proprietà \texttt{providerData}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
let userInfo = Auth.auth().currentUser?
        .providerData[(indexPath as NSIndexPath).row]
        
cell?.textLabel?.text = userInfo?.providerID

// Provider-specific UID
cell?.detailTextLabel?.text = userInfo?.uid
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Aggiornare il profilo dell'utente}
Se un utente è loggato correttamente, è possibile aggiornare i dati del profilo attraverso \texttt{FIRUserProfileChangeRequest}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
let changeRequest = Auth.auth().currentUser?.createProfileChangeRequest()
changeRequest?.displayName = displayName
changeRequest?.commitChanges { (error) in
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Impostare l'email dell'utente}
Se un utente è loggato correttamente, è possibile impostare o cambiare l'email dell'utente attraverso il metodo \texttt{updateEmail:completion:}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
Auth.auth().currentUser?.updateEmail(to: email) { (error) in
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Inviare un'email di verifica all'utente}
È possibile inviare un'email di verifica all'utente attraverso il metodo \texttt{sendEmailVerificationWithCompletion:}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
Auth.auth().useAppLanguage() // Facoltativo

Auth.auth().currentUser?.sendEmailVerification { (error) in
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

È possibile modificare il template dell'email dalla Firebase Console.

\subsubsection{Impostare la password dell'utente}
Se un utente è loggato correttamente, è possibile impostare o cambiare la password dell'utente attraverso il metodo \texttt{updatePassword:completion:}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
Auth.auth().currentUser?.updatePassword(to: password) { (error) in
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Resettare la password dell'utente}
È possibile inviare un'email all'utente per reettare la password attraverso \texttt{sendPasswordResetWithEmail:completion:}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
Auth.auth().useAppLanguage() // Facoltativo

Auth.auth().sendPasswordReset(withEmail: email) { (error) in
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Eliminare un utente}
Se un utente è loggato correttamente, è possibile impostare o cambiare la password dell'utente attraverso il metodo \texttt{deleteWithCompletion}:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
let user = Auth.auth().currentUser

user?.delete { error in
    if let error = error {
        // Errore ...
    } else {
        // Account eliminato ...
    }
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Reautenticare un utente}
Alcune azioni particolarmente sensibili dal lato sicurezza richiedono che l'utente si sia loggato recentemente; in caso contrario, tali operazioni falliranno lanciando l'errore \texttt{FIRAuthErrorCodeCredentialTooOld}; quando questo accade, è necessario reautenticare l'utente attraverso il metodo \texttt{reauthenticate}. Per esempio:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
let user = Auth.auth().currentUser
var credential: AuthCredential

// Acquisire le credenziali dall'utente per la riautenticazione

user?.reauthenticate(with: credential) { error in
    if let error = error {
       // Errore ...
    } else {
        // Utente reautenticato ...
    }
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\clearpage
\subsubsection{Effettuare il sign out di un utente}
Se un utente è loggato correttamente, è possibile terminare la sua sessione utente tramite il metodo \texttt{signOut:}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
let firebaseAuth = Auth.auth()
do {
    try firebaseAuth.signOut()
} catch let signOutError as NSError {
    print ("Error signing out: %@", signOutError)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\subsubsection{Collegare più authentication provider in un solo account di Firebase}
Se un utente è loggato correttamente, è possibile collegare l'account Firebase legato ad un authentication provider a un altro con un differente authentication provider

\begin{enumerate}

\item Inizializzare un oggetto \texttt{FIRAuthCredential} relativo al nuovo authentication provider che si intende collegare:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
// Per Google Sign-In ...
guard let authentication = user.authentication else { return }
let credential = GoogleAuthProvider.credential(
                    withIDToken: authentication.idToken,
                    accessToken: authentication.accessToken);

// Per Facebook Login ...
let credential = FacebookAuthProvider.credential(
                    withAccessToken: FBSDKAccessToken.current().tokenString)


// Per Email-password sign-in ...
let credential = EmailAuthProvider.credential(
                    withEmail: email, 
                    password: password)
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\item Passare l'oggetto \texttt{FIRAuthCredential} all'oggetto relativo all'utente loggato tramite il metodo \\\texttt{linkWithCredential:completion:}

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
user.link(with: credential) { (user, error) in
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{enumerate}

\subsubsection{Scollegare un authentication provider da un account di Firebase}
Se un utente è loggato correttamente ed ha più authentication provider collegati, è possibile scollegarne uno nel modo seguente:

\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=swift]
Auth.auth().currentUser?.unlink(fromProvider: providerID!) { (user, error) in
    // ...
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\end{document}
